差一點完美的聖人

司徒華：差一點完美的聖人
盧斯達一月 10, 2011
都說性格決定命運。司徒華的性格，除了註定了他大半生屹立在共產黨面前之威武所不能屈，也決定了他臨終的失節。食客陶傑最近在電台節目中說，司徒華在五區公投前夕曾接受其訪問，於咪後對各人（包括兩個主持，並非陶傑自己空有說白話）說，他反對五區公投，是「對人不對事」。即原則上，司徒華是認同五區公投的手段以及目標，但卻「信不過」運動中其中一大推手黃毓民。司徒華指他對黃毓民的政治道德有很大保留，質疑黃毓民是否真心爭取民主，所以最後反對運動。

所謂黃毓民的「政治道德」不濟，要由零八年立法會選舉說起。公民黨的毛孟靜在競選論壇上將話題燒到黃毓民身上，能言善辯兼大聲的黃毓民立即反唇相譏，打出公民黨湯家驊邀請李柱銘參選功能組別議席的秘聞，一下把毛孟靜打得張口結舌、越講越無稽，出醜於人前，最終落敗於當年選舉。事後公民黨及社民連一度交惡。在精神上成了泛民鄧小平的司徒華眼中，黃毓民這種行為是踩著同路上的屍體往上爬，是同室操戈、有違政治道德。司徒華生長在抗日時期的中國，受的也是傳統中國教育，既是教師、也任校長。忠孝仁義，用以律己，也用以律人。在他眼中，黃毓民簡直是班裏那種壞學生，需要好好整治。如今他竟然帶著班裏的同學搞學生會。即使目標正確，司徒華也信不過他的人格。如果黃毓民脅著五區公投的浪潮升上泛民精神領袖之位，更是司徒華心中之大忌。即便不是貪戀虛位，也道出了司徒華不希望黃毓民乘為一躍成為泛民大老的主觀願望。

即便是站在極權中國的對立面（六四），司徒華卻一如共產黨的領導人一樣，對著從屬於他的組織有強烈的大家長心態。在心態上，香港那十多年毫無寸進的民主運動，司徒華的功勞必是少不了，於是，隨著升上神檯，泛民也成為了司徒華心中的國。要治國，必然要做一些他心目中「it is for your own good」的東西。於是，排擠黃毓民、社民連也是司徒華為了香港好的行為。然而，這個牽一髮而動全身的政治判斷，竟是建基於司徒華一己對運動中的其中一員的主觀感覺。聽其言之餘，還要觀其行。司徒華並非真的抓著黃毓民甚麼有失體統的事，而是因為對他印象壞，便否定了整個運動，否定了一個香港向中央乾昆逆局的機會。

司徒華大半生的好，留待他的親朋好友、孝子賢孫慢慢書寫。但政改一役，則讓人見盡了他在退居幕後多年所養成的專制氣息。為了司徒華心中的「大局」，為了一手建立的基業（民主黨）。敵我立分，然後有了民主黨臨陣轉向，公民黨社民連孤軍作戰的命運。最慘不忍想的是，若果黃毓民沒有加入政壇，司徒華又會支持麼？在他眼中，除了他自己和那堆內室弟子，究竟誰人「有資格」鼓動風潮，做成時勢？長毛？他是個示威的。余若薇？她不過是個大律師，跟李柱銘一樣「不懂政治」。其餘那些大舊、梁家傑，都上不了大檯啊﹗多年之後，在司徒華眼中，民主運動不知不覺間成了他的私產——

——幸好，歷史沒有如果。幸好，司徒華已經死了。而我們也不致於因過度認清事實，而失去心目中一個本該是完美的聖人。都說性格決定命運。不過，今次司徒華的性格，決定了七百萬人的命運。

Pish